\section{Metoda wizualizacji grafów bazująca na GPU}
Proponowana metoda oparta jest o wzorce stosowane
w produkcji gier video. Wykorzystano pojęcie
pętli gry (ang. game loop). Rozwiązanie polega na
przechodzenie w nieskończoność lub aż do momentu zamknięcia
programu, przez kroki funkcji 60 razy na sekundę
(obraz renderowany jest z częstotliwością 60 klatek na sekundę).
Dzięki zastosowaniu game loop, metoda zyskała możliwość
renderowania obiektów w grafie w czasie rzeczywistym.
Dodatkowo fakt pojawienia się zmiennej
czasowej można wykorzystać do 
np. symulacji zmiany danych wraz z upływem godzin, miesięcy czy lat
(w zależności od potrzeb).

\newpage

\noindent
Algorytm wizualizacji grafów wykorzystujący algorytm Fruchtermain-Reingold,
został podzielony na następujące kroki:

\begin{algorithm}
    \caption{Metoda wizualizacji grafów bazująca na Compute Shader}
    \label{alg:graph_metod}
    \begin{algorithmic}
        \State $ \Call{wczytaj dane z pliku}{} $
        \State $ \Call{utwórz wektor par indeksów połączeń}{} $
        \State $ \Call{utwórz wektor struktur unikatowych wierzchołków}{} $
        \State $ \Call{zainicjalizuj losowo pozycję i kolor w wektorze wierzchołków }{} $

        \# inicjalizacja programów Compute Shader OpenGL
        \State $ \Call{utwórz Compute Shader do obliczeń repulsive force}{} $
        \State $ \Call{utwórz Compute Shader do obliczeń sił przyciągania}{} $
        \State $ \Call{utwórz Compute Shader do aktualizacji pozycji wierzchołków}{} $

        \# inicjalizacja programów Shader OpenGL
        \State $ \Call{utwórz vertex Shader dla wierzchołków}{} $
        \State $ \Call{utwórz fragment Shader dla wierzchołków}{} $
        \State $ \Call{utwórz vertex Shader dla krawędzi}{} $
        \State $ \Call{utwórz fragment Shader dla krawędzi}{} $

        \# inicjalizacja buforów współdzielonej pamięci Shader        
        \State $ \Call{utwórz bufor współdzielonej pamięci dla wierzchołków}{} $
        \State $ \Call{utwórz bufor współdzielonej pamięci dla krawędzi}{} $
        \State $ \Call{utwórz bufor współdzielonej pamięci dla indeksów połączeń}{} $
        
        \# przesłanie wektorów do pamięci VRAM karty graficznej        
        \State $ \Call{wyślij wektor par indeksów do pamięci karty graficznej}{} $
        \State $ \Call{wyślij wektor unikatowych wierzchołków do pamięci karty graficznej}{} $

        \# etap działania pętli renderującej obraz w 60fps (ang. frames per seconds)
        \While{$ uruchomiony $}
            \# aktualizacje pozycji        
            \State $ \Call{wywołaj Compute Shader do obliczeń repulsive force}{} $
            \State $ \Call{wywołaj Compute Shader obliczeń sił przyciągania}{} $
            \State $ \Call{wywołaj Compute Shader do aktualizacji pozycji wierzchołków}{} $

            \State $ \Call{wywołaj Compute Shader do aktualizacji pozycji krawędzi}{} $

            \State $ \Call{wywołaj metodę OpenGL do wyświetlenia wierzchołków}{} $
            \State $ \Call{wywołaj metodę OpenGL do wyświetlenia krawiędzi}{} $
        \EndWhile

    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Dane zawarte w plikach mogą się powtarzać, co przedstawia rysunek
\ref{fig:example_data}. Świadczy to o tym, że jeden wierzchołek
grafu jest połączony z wieloma innymi.
W związku z tym w metodzie uwzględniono usunięcie powtórzeń z wektora
danych, gdyż tylko unikatowe elementy powinny być wyświetlone.
Po wykonaniu tej czynności następuje krok inicjalizacji listy obiektów
o następującej definicji:

\begin{lstlisting}[language=C]
    struct NodeData
    {
        float position[4];
        float color[4];
        float size;
        float dx;
        float dy; 
        float dz;
    };
\end{lstlisting}

\noindent
Pozycja i kolor reprezentowane są przez czteroelementową tablicę
typu float, gdyż w ten sposób transfer danych w OpenGL
przebiegnie prawidłowo, bez dodatkowych przerw (przerwy mogą mieć wpływ na poprawność
danych na GPU). Ponadto algorytm Fruchterman-Reingold został zmodyfikowany,
by wyliczał współrzędne elementów dla przestrzeni trójwymiarowej.
Parametr size określa, jak duży powinien być renderowany obiekt.
W przypadku wierzchołków o kształcie koła lub sfery jest to średnica.
Parametry dx, dy, dz wykorzystane są do obliczenia współrzędnych
w algorytmie Fruchterman-Reingold.
Wektor obiektów dla krawędzi nie jest wymagany, ponieważ metoda wykorzystuję
listę wierzchołków i tablicę indeksów połączeń pomiędzy nimi o definicji:

\begin{lstlisting}[language=C]
    struct ConnectionIndices
    {
        int from;
        int to;
    };
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=2cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_4/example_data}
    \caption{Przykładowe dane grafowe z powtarzającymi się wierzchołkami}
    \label{fig:example_data}
\end{figure}

Algorytm Fruchterman-Reingold można podzielić na następujące kroki:
\begin{itemize}
    \item obliczenie siły odpychającej dla każdego z wierzchołków (ang.repulsive force),
    \item obliczenie siły przyciągającej dla każdego z wierzchołków,
    \item aktualizacja pozycji wierzchołka.
\end{itemize}

Wykorzystując cechę programów Shader w OpenGL,
poszczególne etapy można podzielić na małe
aplikacje typu Compute Shader.
Dzięki takiemu podejściu, podczas implementacji algorytmu,
podział metody Fruchtermain-Reingold sprowadzi się
do dodania trzech plików zawierających kod OpenGL.
Następnie programy Compute Shader, mogą zostać wczytane
przy uruchamianiu aplikacji.
W efekcie najbardziej złożony obliczeniowo krok da się wymienić
bez potrzeby ponownej kompilacji oprogramowania implementującego
metodę wizualizacji grafów
(w przypadku algorytmu Fruchtermain-Reingold jest to krok obliczenia
repulsive force).

\noindent
Następnym krokiem jest utworzenie programów Shader,
które będą służyć do programowania potoku renderowania w OpenGL.
Vertex Shader ma za zadanie, przekształcić przychodzące pozycje
używając macierzy transformacji perspektywicznej \cite{opengl_programming_guide}.
W opisywanej metodzie, do karty graficznej zostaje przesłana lista obiektów
struktury, która reprezentuje wierzchołki. W vertex Shader należy też
dokonać skalowania, gdyż pominięcie tego kroku poskutkuje tym,
że wyświetlany obiekt będzie niezauważalnym pikselem.
Aby móc zmieniać rozmiary elementów w potoku renderowania,
podczas inicjalizacji OpenGL należy pamiętać o ustawieniu flagi
\newline $glEnable(GL\_PROGRAM\_POINT\_SIZE)$.
Fragment Shader służy do nadania odpowiednich kolorów przychodzącym
pozycjom. W opisywanej metodzie, został on również wykorzystany
do nadania kształtu kolistego punktom wierzchołku w  grafie.
Podczas skalowania w etapie Vertex Shader, punkt zostaje powiększony,
co w konsekwencji tworzy kwadrat na ekranie komputera.
Jednak Fragment Shader pozwala na odrzucenie niepotrzebnych kolorów
co w konsekwencji pozwala na tworzenie dowolnych kształtów.
Fragment odpowiedzialny za to przekszałcenie zaprezentowano
na poniższym listingu: 

\vspace{1cm}

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Pixel Shader - przekształcenie kwadratu w okrąg,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
    void main()
    {
        toDiscard = 0.5;
        vec2 coord = gl_PointCoord - vec2(toDiscard);
        
        if(length(coord) > toDiscard){
            discard;
        }else{
            out_color = color;
        }
    }
\end{lstlisting}

Kolejnym krokiem w metodzie jest utworzenie vertex i fragment Shader dla krawędzi.
Etap ten nie wyróżnia się niczym specjalnym. Przechodzące punkty przez potok renderowania
nie podlegają transformacji. W przypadku wyświetlania na ekran krawędzi
początek i koniec linii mogą mieć różne kolory. W takim wypadku wystąpi
zjawisko interpolacji, które polega na połączeniu kolorów podczas wypełniania nim obiektu.
rysunek \ref{fig:interpolation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_4/interpolation}
    \caption{Interpolacja przedstawiona na trójkącie pomiędzy trzema kolorami}
    \label{fig:interpolation}
\end{figure}

\newpage

\input{thesis/rozdzial_4/method_description2}